\section{Для кого}
Этот текст написан для учеников старших классов школы и, возможно, учителей,  занимающихся робототехникой. Отдельные главы могут оказаться полезны для студентов, специализирующихся в области математического моделирования, теории управления и динамических систем.  

\section{Для чего}
Очевидная цель -- познакомить с подходами, лежащими в основе математического моделирования сложных систем -- как механических, так и систем обработки информации и управления. 

Скрытая и главная цель -- увлечь читателя математикой через ее приложения. Показать простоту и естественность математических определений. Привести читателя к пониманию, что настоящие математические задачи инициируются приложениями, лежат совсем рядом с приложениями и по сей день открыты для исследования.

\section{О чем}

Текст о математике и её приложениях в робототехнике.  

На примере задач робототехники можно познакомиться с неевклидовой геометрией и  некоммутативной алгеброй,   теорией аппроксимации и методами минимизации, основами математической статистики и цепями Маркова, интегральными операторами и дифференциальными уравнениями. Причем важно, что все перечисленные разделы математики оказываются не абстрактными, а именно прикладными, которые уже используются в робототехнических устройствах.

В некотором смысле, математика -- языковая надстройка над пространством естественных наук. Учить математике -- учить этому языку. Учить языку без обучения словам этого языка не получится.

Для этого в текст вводятся определения и математические понятия, использующиеся скорее студентами-математиками, чем школьниками. Здесь эти определения вводятся намеренно, чтобы показать, что они просты. За математическими определениями скрывается всего лишь попытка абстрагироваться от предметной области так, чтобы эти определения оказались пригодны к использованию в как можно более широком круге задач.


\section{Структура текста}

Главы связаны последовательностью введения математических терминов и общим подходом при знакомстве с робототехникой. Но читать текст можно начинать с любой главы, если в тексте появляется понятие, введенное ранее, можно обратиться к Предметному указателю.

В тексте по мере необходимости вводятся математические термины. При первом их использовании они напечатаны курсивом. На той же странице в выключенном из основного изложения тексте приводится объяснение или строгое математическое определение использованного термина. Математические термины обычно используются не для того, чтобы изложение было наукообразным и непонятным, а для того, чтобы сократить текст и не писать лишних пояснений, дав пояснение термину лишь один раз.

Как правило, разделы сопровождаются упражнениями. Одно или два из предлагаемых упражнений подробно разобраны, остальные приведены для самостоятельного решения. 

В окончании каждой главы приведен небольшой список литературы. В такой список, как правило,  включены учебники, содержащие подробное описание рассмотренных в главе понятий. 

\section{Благодарности}

Этот текст мне предложил написать Александр Колотов из Университета Иннополис как учебное пособие для участников олимпиады НТИ. Выражаю признательность ему за это предложение и дальнейшие организационные усилия. 


Выражаю свою благодарность Павлу Козлову за подготовленный им список учебников по искусственным нейронным сетям и участие в обсуждениях на начальном этапе. 

Выражаю признательность коллегам, приславшим замечания к раннему варианту текста:

Сергею Глебову,

Артуру Загидуллину,

Михаилу Иванову,

Алексею Клячину,

Олегу Лукашенко,

Валентине Любимовой,

Алексею Миклину,

Станиславу Протасову,

Инсафу Сафину,

Галине Федченко.

\noindent Коллеги оказали критически важное влияние на  количество примеров, рисунков, упражнений, упрощение математических формулировок.

Олег Киселев,

ok@ufanet.ru

Иннополис-Сочи-Уфа, 

ИМВЦ УФИЦ РАН

2018-2019.